從殺街看香港管治的淪陷

2018年08月16日

從殺街看香港管治的淪陷
（中大文化管理碩士課程主任 何慶基）

早前刊登文章指旺角殺街只會把困難搬到尖沙嘴，不到兩天便出現大媽團聲大夾惡進佔尖沙嘴，惹來區內商戶和原有表演者抗議。

不是甚麼洞悉先機，在無能官僚管治下，這是任何人都可估計的後果。犯規者一如以往，遭警方循例勸喻警告，之後仍繼續震耳之聲，香港是個任人肆意唱跳的無王管大台。

官員對街頭拾荒老婆婆那又打又殺的氣燄，區議員對趕絕露宿者的兇悍，對着大媽的惡形惡相便龜縮起來，盡是無心無力的謙卑。自梁振英後，特區政府變成了加大版中聯辦，處理有關中央政治事務積極進取，民間事務，總是愛理不理。

當人民發現政府已不再照顧人民，民政局已放棄處理民政，市民惟有自行上街，保留我們的重要價值，上星期六終於爆發市民上街對抗大媽團，標語口號就是「政府無能、人民自救」。社會抗爭日趨激烈，政府扮演重要催生角色。

尖沙嘴原已設立文明有序、尊重他人的街頭表演文化，大家互留距離空間、控制聲浪、輪次表演等，正如搭電梯時絕大多數港人均站在右邊一樣，反映出香港社會已進入文明有度的都會文化。

偏偏這時候走來另一文化，搭電梯站左邊是小事，打尖、霸位、聲大夾惡完全不理人家。本質上仍是小農文化，又是不管黑白只要成功捉老鼠賺錢，目中無人凡事只看錢的社群，惹港人強烈反感實屬必然。星期六晚的對壘，本質上是個文化衝突。

這裏得小心避免標籤化，不是所有新移民都是這樣橫蠻，那兇神惡煞組群內也有香港人。應針對的是街頭表演所應把持的規矩、禮貌和尊重，管表演者來自何方。更要針對的，就是這個不做事政府。

錯亂無能令人羞家

多元社會應包容不同藝術，要處理的不是表演內容，而是街頭表演的設計、規劃和管理。大媽也有曾受專業訓練的人，她們的大眾化歌舞，也有其知心客，不過管理者要更闊的考慮如何配合地區形象、觀眾類別和該空間的原有用途等元素。

聲浪大的可能要較遼闊空間如公園，但這類空曠空間，仍要有一定的規限。阿叔阿伯誓死保衞大媽團，也可能因為在沉悶生活中找到可認同的娛樂，不應隨意把它抹煞。區議會每年獲巨款搞文化，卻未見好好利用，呼應不同社群的文化需要。

這邊廂不停搞人流稀少的大型文化設施，那邊廂接近平民生活空間的文化活動卻又亂成一團。文化政策和執行的錯亂無能，已達令人羞家的地步。

回歸後本土文化成為重要議題，正是因為另一種不尊重既有運作模式的文化衝入，令港人關心多年來建立的文化，會被衝擊破壞。面對入侵自己空間者的強悍，管治者的無能，市民惟有自行處理。

小小的街頭表演管理和規劃，已可搞到亂成一團，更何況大型工程如沙中綫？

何慶基
中大文化管理碩士課程主任

何慶基

上一則
上一則
誰為豆腐渣工程埋單？ (郭家麒)

下一則
歡迎投稿